% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{piton,ecritures}
\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{customenvs}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=06,mois=Février,titre={Correction exercices Chapitre 06}]
%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\begin{python}
def est_premier(n) :
	if n < 2:
		return False
	d = 2
	while d**2 <= n:
		if n % d == 0:
			return False
		d = d + 1
	return True

def decomposition_facteurs_premiers(n):
	d = 2
	res = str(n) + '='
	while n>1 :
		while n%d==0:
			n = n//d
			res = res + str(d) + '*'
		d = d+1
	return res[:-1] #on enlève le dernier '*'

\end{python}

\pagestyle{fancy}

\part{CH06 - Congruences - Exercices (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo1
\begin{enumerate}
	\item On peut utiliser la définition \og soustraction et multiple \fg{} :
	\begin{enumerate}
		\item $17 \equiv 42 \Modulo{5}$ est \textbf{vraie} car $17-42=-25$ est un multiple de 5.
		\item $175 \equiv 2 \Modulo{7}$ est \textbf{fausse} car $175-2=173$ n'est pas un multiple de 7.
		\item $15 \equiv 3 \Modulo{7}$ est \textbf{fausse} car $15-3=12$ n'est pas un multiple de 7.
		\item $544 \equiv 4 \Modulo{10}$ est \textbf{vraie} car $544-4=540$ est un multiple de 10.
		\item $151 \equiv 1 \Modulo{2}$ est \textbf{vraie} car $151-1=150$ est un multiple de 2.
		\item $32\,464 \equiv 1 \Modulo{2}$ est \textbf{fausse} car $32\,464-1=32\,463$ n'est pas un multiple de 3.
		\item $25 \equiv 43 \Modulo{17}$ est \textbf{fausse} car $25-43=-18$ n'est pas un multiple de 17.
		\item $100 \equiv 1 \Modulo{11}$ est \textbf{vraie} car $100-1=99$ est un multiple de 11.
		\item $1\,000 \equiv 1 \Modulo{11}$ est \textbf{fausse} car $1\,000-1=999$ n'est pas un multiple de 11.
		\item $-1\,000 \equiv 1 \Modulo{11}$ est \textbf{vraie} car $-1\,000-1=-1\,001$ est un multiple de 11.
		\item $12\,345 \equiv 5 \Modulo{10}$ est \textbf{vraie} car $12\,345-5=12\,340$ est un multiple de 5.
		\item $7\,852 \equiv 1 \Modulo{4}$ est \textbf{fausse} car $7\,852-1=7\,851$ n'est pas un multiple de 4.
	\end{enumerate}
	\item On cherche les éléments de \og $F_4$ \fg{} qui sont entre 0 et 50, et celle famille a pour élément de base 4.
	
	On trouve les entiers : $4;13;22;31;40;49$. (on part de 4 et on rajoute 9).
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo2
\begin{enumerate}
	\item $352 \equiv 2 \Modulo{7}$ donc le reste de la division euclidienne de 352 par 7 est 2 (car $2<7$).
	\item $367 \equiv 22 \Modulo{15} \equiv 7 \Modulo{15}$ donc le reste de la division euclidienne de 367 par 15 est 7 (car $7<15$).
	\item $147 \equiv 35 \Modulo{8} \equiv 3 \Modulo{8}$ donc le reste de la division euclidienne de 147 par 8 est 3 (car $3<8$).
	\item $781 \equiv 1 \Modulo{10}$ donc le reste de la division euclidienne de 781 par 10 est 1 (car $1<10$).
	\item $842 \equiv 52 \Modulo{5} \equiv 2 \Modulo{5}$ donc le reste de la division euclidienne de 842 par 5 est 2 (car $2<5$).
	\item $57 \equiv 70 \Modulo{13} \equiv 5 \Modulo{13}$ donc le reste de la division euclidienne de 57 par 13 est 5 (car $5<13$).
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo3
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item $120\equiv 1 \Modulo{7}$ car $120 = 7 \times 17 +1$. 
		\item $45\equiv 3 \Modulo{7}$ car $45 = 7 \times 6 +3$.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item $240=120 \times 2 \equiv 1 \times 2 \Modulo{7}  \equiv 2 \Modulo{7}$.
		\item $14\,400=120^2\equiv 1^2 \Modulo{7} \equiv 1 \Modulo{7}$.
		\item $165 = 120+45\equiv 1+3 \Modulo{7} \equiv 4 \Modulo{7}$.
		\item $405 = 3 \times 120+45\equiv 3 \times 1 + 3 \Modulo{7} = 6 \Modulo{7}$.
		\item $2\,025 = 45^2 \equiv 3^2 \Modulo{7} \equiv 9 \Modulo{7} \equiv 2 \Modulo{7}$.
	\end{enumerate}
	Les restes dans la division par 7 de 240 ; 14\,400 ; 165 ; 405 et 2\,025 sont les résultats obtenus juste au-dessus.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item $50 \equiv 1 \Modulo{7}$ donc le reste de la division euclidienne de 50 par 7 est 1 (car $1<7$).
		\item $50^{100} \equiv 1^{100} \Modulo{7} \equiv 1 \Modulo{7}$ donc le reste de la division euclidienne de $50^{100}$ par 7 est 1 (car $1<7$).
		\item $100 = 2 \times 50 \equiv 2 \times 1 \Modulo{7} \equiv 2 \Modulo{7}$ donc le reste de la division euclidienne de $100$ par 7 est 2 (car $2<7$).
		\item $100^2 \equiv 2^2 \Modulo{7} \equiv 4 \Modulo{7}$ donc le reste de la division euclidienne de $100^2$ par 7 est 4 (car $4<7$).
		\item $50^{100}+100+100^2 \equiv 1 + 2 + 4  \Modulo{7} \equiv 0 \Modulo{7}$ donc le reste de la div. eucl. de $50^{100}+100+100^2$ par 7 est 0.
		\item $100^2 \times 50^{100} \equiv 4 \times 1 \Modulo{7} \equiv 4 \Modulo{7}$ donc le reste de la division euclidienne de $100^2 \times 50^{100}$ par 7 est 4 (car $4<7$).
	\end{enumerate}
	\item On sait que $4 \equiv 1 \Modulo{3}$, donc pour tout $n \pg 1$, $4^n-1 \equiv 1^n-1 \Modulo{3} \equiv 0 \Modulo{3}$ ; ainsi $4^n-1$ est bien un multiple de 3.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo4
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On a $287 \equiv 1 \Modulo{11}$.
		\item De ce fait, $287^{500} \equiv 1^{500} \Modulo{11} \equiv 1 \Modulo{11}$.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On a $39 \equiv 4 \Modulo{7}$ et $25 \equiv 4 \Modulo{7}$.
		\item Ainsi $39^{200}-25^{200} \equiv 4^{200}-4^{200}  \Modulo{7} \equiv 0 \Modulo{7}$.
		\item Sachant que $39^{200}-25^{200} \equiv 0 \Modulo{7}$, on en déduit que $39^{200}-25^{200}$ est divisible par 7.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\begin{Exercice}[Type=Niveau/3,CodeDebut=\medskip]%POLY2014
\textbf{Partie A - Création des clés publique et privée par Alice}

\begin{enumerate}
	\item 23 est un nombre premier, car il n’est pas divisible par 2 et 3 ($\sqrt{21} \approx 4,8$).
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On a $88 = 2^3 \times 11$.
		\item De plus, $9 = 3^2$ ; il n’y a pas de facteur commun aux deux décompositions donc le PGCD de 9 et 88 vaut 1, ces deux nombres sont premiers entre eux.
	\end{enumerate}
	\item On a $49 \times 9 = 441 = 5 \times 88 + 1 \equiv  1 \Modulo{88}$.
\end{enumerate}

\textbf{Partie B - Cryptage du message à envoyer par Bob avec la clé publique d'Alice}

\medskip

Il faut travailler sur $12^9$ ; or $12^9 = 5\,159\,780\,352 \equiv 27 \Modulo{115}$ donc $b = 27$.

\medskip

\textbf{Partie C - Décryptage d'un message reçu par Alice avec sa clé privée} 

\medskip

Il faut ici travailler sur $2^{49}$ ; or $2^{49} = 2^{33} \times 2^{16} \equiv 47 \times 101 \Modulo{115} \equiv 32 \Modulo{115}$ donc $a = 32$.

\medskip

\begin{CodePiton}[Largeur=16cm,Alignement=center]{}
def est_premier(n) :
	if n < 2:
		return False                    #1 et 2 ne sont pas premiers
	d = 2                               #on essaye de diviser par 2
	while d**2 <= n :                   #on va jusque la racine
		if n % d == 0 :                 #si on trouve un diviseur
			return False                #=> par premier
		d = d + 1                       #on passe à 3, etc
	return True                         #si aucun diviseur => premier

def decomposition_facteurs_premiers(n):
	d = 2
	res = str(n) + '='                  #on créé le début de la rédaction
	while n > 1 :                       #on continue tant qu'on est pas à 1
		while n % d == 0 :              #on teste les divisions par 2
			n = n//d                    #si c'est un diviseur
			res = res + str(d) + '*'    #on complète la rédation
		d = d+1                         #on passe à 3, etc
	return res[:-1]                     #on enlève le dernier '*'
\end{CodePiton}

\smallskip

\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center>{}
from math import gcd

est_premier(23)
decomposition_facteurs_premiers(88)
gcd(9,88)
(49*9) % 88
(12**9) % 115
(2**49) % 115
\end{ConsolePiton}
\end{Exercice}

\end{document}